\input{/home/flo/Documents/tex/header.tex}
\usepackage{dsfont}
\renewcommand*{\proofname}{Beweis}
\begin{document}
\noindent
Sei $n\geq 3$ und $X_1, \dots, X_n$ unab\"anige identisch verteilte
Zufallsvariablen mit $X_i \sim \rm{Exp}(\theta)$ wobei $\theta > 0$ unbekannt
ist. Sei weiter:
\[f(x; \theta) = \mathds{1}_{\bb{R}_{>0}}(x) \theta e^{-\theta x}\]
die Dichte der $X_i$
\begin{enumerate}
\item \underline{Behauptung}: Der Sch\"atzer $\bar{X}_n$ ist erwartungstreu
  f\"ur $1/\theta$.
  \begin{proof}
    Mit partieller Integration erhalten wir:
    \begin{align*}
      \bb{E}_{\theta}[X_1]&= \int_{0}^{\infty}x \theta e^{-x\theta}dx\\
                          &= \theta \left( \underbrace{-\frac{1}{\theta} \left[ x e^{-x \theta } \right]^{\infty}_{0}}_{=0} + \frac{1}{\theta}\int_{0}^{\infty}e^{-x\theta}dx \right) \\
                          &= \theta \left( \frac{1}{\theta^{2}} \underbrace{\left[ e^{-x\theta} \right]_{o}^{\infty}}_{=1} \right) = \frac{1}{\theta}
    \end{align*}
    Somit gilt:
    \[ \bb{E}_{\theta}[\bar{X}_n]= \frac{1}{n}\bb{E}[X_1+\dots + X_n] =
      \frac{1}{n}\left( \bb{E}_{\theta}[X_1] + \dots + \bb{E}_{\theta}[X_n]\right) = \frac{1}{\theta}\]
    Was zu zeigen war.
  \end{proof}
  \item \underline{Behauptung}: Es gilt $\bb{E}_{\theta}[\frac{1}{\bar{X}_n}] =
    \frac{n\theta}{n-1}$ insbesondere ist $\frac{n}{n-1} \frac{1}{\bar{X}_n}$
    erwartungstreu f\"ur $\theta$ und $\frac{1}{\bar{X}_n}$ nicht.
    \begin{proof}
      Wir benutzen , dass eine Summe von exponentialverteilten Zufallsvariablen
      Gamma-verteilt ist i.e.:
      \[ \sum_{i=1}^{n} X_i \sim \rm{Gamma}(n,\theta)\]
      Somit haben wir:
      \begin{align*}
        \bb{E}_{\theta}\left[\frac{1}{\bar{X}_n}\right] = n \bb{E}_{\theta}\left[ \frac{1}{\sum_{i=1}^{n} X_i}\right] &= n \int_{0}^{\infty} \frac{1}{x} \frac{\theta^n}{\Gamma(n)} x^{n-1} e^{-\theta x} dx\\
                                                                                                           &= \frac{\theta^2n}{\Gamma(n)} \int_{0}^{\infty} (x\theta)^{n-2} e^{-x\theta} dx \qquad \mid u = x\theta\\
                                                                                                           &= \frac{\theta n}{\Gamma(n)} \int_{0}^{\infty} u^{n-2} e^{-u} du \\
                                                                                                           &= \frac{\theta n }{\Gamma(n)} \Gamma(n-1)= \frac{\theta n (n-2)!}{(n-1)!} = \frac{\theta n}{n-1}
      \end{align*}
      was zu zeigen war.
    \end{proof}
  \item \underline{Behauptung}: $c/\bar{X}_n$ is nicht Cram\'er-Rao-effizient.
    \begin{proof}
      Wir berechnen die Fischer-Information f\"ur ein Experiment:
     \begin{align*}
       I(\theta)= \bb{E}_{\theta}\left[  - \partial_{\theta}^2 \log(f(x;\theta))\right] &= \bb{E}_{\theta}\left[ -\partial_{\theta}^2 (\log(\theta) - \theta x) \right] \\      
                                                                                        &= \bb{E}_{\theta}\left[ \frac{1}{\theta^2} \right] = \frac{1}{\theta^2}\\
\end{align*}
F\"ur das zweite Moment von $X$ erhalten wir analog zum Erwartungswert:
\begin{align*}
  \bb{E}_{\theta}\left[ \left( \frac{c }{\bar{X}_n} \right)^2 \right] &= (cn)^2 \bb{E}_{\theta} \left[ \frac{1}{\bar{X}^2_n} \right] \\
  &= \frac{(nc)^2}{\Gamma(n)} \int_{0}^{\infty} \frac{1}{x^2} \theta^n x^{n-1} e^{-x \theta} dx\\
                                                                      &= \frac{(nc)^2}{\Gamma(n)} \theta^3 \underbrace{\int_{0}^{\infty} (\theta x )^{n-3} e^{-x \theta} dx}_{= \frac{\Gamma(n-2)}{\theta}}\\
                                                                      &= \frac{(nc\theta)^2 \Gamma(n-2)}{\Gamma(n-1)} = \frac{(nc\theta)^2 (n-3)!}{(n-2)!} = \theta^2 \frac{n-1}{n-2}
  \end{align*}
  also berechnet sich die Varianz als:
  \[ \rm{Var}\left( \frac{c}{\bar{X}_n}\right) = \bb{E}_\theta \left[
      (c/\bar{X}_n)^2 \right] - \bb{E}_\theta \left[ c/\bar{X}_n\right]^2 =
    \theta^2 \left( \frac{n-1}{n-2} - 1 \right) = \theta^2 \frac{3}{n-2}\]
  somit haben wir insgesamt:
  \[ \rm{Var}\left( \frac{c}{\bar{X}_n}= \theta^2 \frac{3}{n-2} >
      \frac{\theta^2}{n} = \frac{1}{I_n(\theta)} \right)\]
  somit is $\frac{c}{\bar{X}_n}$ nicht Cram\'er-Rao-effizient.
    \end{proof}
  \item \underline{Behauptung}: $c/\bar{X}_n$ ist der BES
    \begin{proof}
      Wir haben bereits gesehen, dass $c/\bar{X}_n$ erwartungstreu ist.
      Betrachte also die Likelihood funktion:
      \[ f(x_1, \dots, x_n ; \theta)= \theta^n e^{-\theta \sum_{i=1}^{n}x_i}
        \qquad x_i >0\]
      dies definiert offensichtlich eine einparametrige exponentialfamilie.
      Somit wissen wir, dass
      \[ T(X_1, \dots, X_n) = \sum_{i=1}^{n} X_i\]
      eine vollst\"andige und suffiziente Statistik ist. Definiere nun $g(x):=
      \frac{cn}{x}$, dann gilt:
      \[ g(T(X_{1}, \dots, X_n)) = \frac{cn}{\sum_{i=1}^{n}X_i} = c/ \bar{X}_n\]
      somit definiert dies den BES, was zu zeigen war.
    \end{proof}
\end{enumerate}
\end{document}